\section{Risiken bei Garantie}
In diesem Abschnitt geht es um den Begriff der Garantie im rechtlichen Rahmen, die Abgrenzung zur gesetzlichen Gewährleistung und die daraus resultierenden Folgen und Risiken für Anbieter von IT-Produkten.
\subsection{Was wird unter Garantie im rechtlichen Sinne verstanden?}
%Definition von Garantie nach §443 BGB darstellen und ausführen.
Unter dem Begriff der Garantie wird im rechtlichen Sinne eine zusätzlich abgegebene Verpflichtung verstanden. Diese geht über die gesetzliche Gewährleistung hinaus und muss vor Abschluss eines Kaufvertrags in einer Erklärung oder einschlägigen Werbung durch den Verkäufer, den Hersteller oder einem sonstigen Dritten abgegebenen werden (vgl. \S\ 443 I BGB).\\
Grundsätzlich lassen sich dabei zwei Arten von Garantien abgeben, die Beschaffenheitsgarantie und die Haltbarkeitsgarantie. 
Unter die Beschaffenheitsgarantie fallen Zusicherungen des Garantiegebers, welche die Funktionsfähigkeit bzw. die Beschaffenheit der Sache zum Zeitpunktes des Kaufes betreffen. Werden diese nicht wie im Kaufvertrag definierten Umfang erfüllt, obliegt es dem Garantiegeber für diese verbrauchsunabhängig einzustehen. Dies kann in Form vom Austausch der Sache, Nachbesserung oder durch Minderung des Kaufpreises erfolgen. \\
Dadurch wird das, durch die gesetzliche Gewährleistung gegebene, Mängelrecht in dem Sinne erweitert, dass die nach \S\ 280 I S. 2 BGB gegebene Aufhebung der Pflicht auf Schadenersatz bei Nichtverschulden nicht anwendbar ist.\\
So ist zum Beispiel der Verkäufer einer Sache bei gegebener Garantie bei Mängeln ersatzpflichtig, auch wenn diese auf den Hersteller der Sache zurückgehen. Ebenfalls liegt bei einem Mängelanspruch die Beweislast für eine unsachgemäße Behandlung der Sache, auch nach sechs Monaten, beim Garantiegeber. Diese Regelung ist abweichend von der im Gesetz \S\ 476 BGB gegebenen.\\
Alternativ dazu gibt es noch die Haltbarkeitsgarantie, welche die Haltbarkeit bzw. Funktionsfähigkeit einer Sache für einen festgelegten Zeitraum garantiert. Tritt dennoch während dieses Zeitraums ein Mangel auf, verpflichtet sich der Garantiegeber analog zur Beschaffenheitsgarantie zur Kompensation des Mangels (vgl. \S\ 443 II BGB). Dabei kann die Garantie sowohl für die gesamte Sache ausgesprochen werden als auch für einzelne Teile. Der Zeitraum ist ebenfalls frei wählbar.  
 
\subsection{Welche Risiken bestehen?}
%Welche Risiken lassen sich daraus ableiten. 
Grundsätzlich ist die Abgabe von Garantien immer eine Quelle von Risiken für den Garantiegeber, da die bereits durch die Gewährleistung hervorgerufenen Ansprüche und Haftungen zusätzlich um freiwillige Leistungen und Pflichten erweitert werden. Deswegen sollte weitgehend auf die Abgabe von Garantien verzichtet werden.\\
Sollen dennoch Garantien gegeben werden, zum Beispiel um sich von Mitbewerbern abheben zu können, sollten einige Punkte beachtet werden.\\
Die gegebenen Garantien sollten klar definiert und zeitlich begrenzt sein. Hierbei ist es wichtig zu wissen, dass bezüglich einer gegebenen Garantie kein Haftungsausschluss möglich ist (vgl. \S\ 444 BGB).\\ \\
Unabhängig von der Art der Garantie muss sie verschiedene Anforderungen erfüllen.
\begin{itemize}
	\item Sie muss einfach und verständlich abgefasst sein (vgl. \S\ 477 I S. 1 BGB).
	\item Sie muss auf die gesetzlichen Rechte des Verbrauchers hinweisen sowie auf die Tatsache, dass sie nicht eingeschränkt werden dürfen (vgl. \S\ 477 I S. 2 Nr. 1 BGB).
	\item Die Geltungsdauer, der räumliche Rahmen, der Inhalt der Garantie sowie alle wesentlichen Angaben, um die Garantie geltend zu machen, müssen in der Garantieerklärung aufgeführt werden (vgl. \S\ 477 S. 2 Nr. 2 BGB). 
	\item Der Name und die Anschrift des Geltungsgebers müssen aufgeführt werden(vgl. \S\ 477 S. 2 Nr. 2 BGB).
\end{itemize}
Außerdem kann der Verbraucher verlangen, die Garantieerklärung in Textform ausgehändigt zu bekommen (vgl. \S\ 477 II BGB). 
Eine diesen Anforderungen nicht genügende Garantieerklärung führt dabei nicht zur Unwirksamkeit der Garantie (vgl. \S\ 477 III). 
Somit kann für den Garantiegeber nicht nur ein Risiko durch die Gewährung einer Garantie in Form an ihn gerichtete Mangel- und Haftungsansprüche entstehen, sondern auch durch Fehler bei der Garantieerklärung, weshalb sie einen doppelten Risikofaktor darstellt.

\subsection{Vergleich und Abgrenzung gegenüber der gesetzlichen Gewährleistung}
%Welche Rechte/Pflichten bestehen aus der gesätzlichen Gewährleistung und wie verhalten sie sich im Verhältnis zu Garantien. Unterschiede/Gemeinsamkeiten etc.
Bei der Gewährleistung handelt es sich eine gesetzliche Mängelhaftung. Sie betrifft hauptsächlich das Recht auf Nacherfüllung bzw. Ersatz bei der Vorlage eines Mangels durch den Verkäufer. Wird dies nicht erfüllt, können Rücktritts-, Minderungs- und Schadenersatzansprüche geltend gemacht werden. Sie können jedoch nur gegenüber dem Vertragspartner geltend gemacht werden, wobei der Zustand der Sache bei der Übergabe entscheidend ist. Dagegen handelt es sich bei der Garantie um eine freiwillige Verpflichtung durch den Garantiegeber. Dementsprechend ergeben sich daraus unterschiedliche Verantwortungen. Die einzelnen Rechte des Käufers sind in der Garantieerklärung verfasst und können gegenüber dem Garantiegeber geltend gemacht werden. Die Beweislast für das Verschulden eines Mangels liegt in diesem Falle, im Gegensatz zur Gewährleistung in den ersten sechs Monaten, nicht beim Käufer. Dabei muss es sich nicht zwangsläufig um den Verkäufer handeln. Auch Garantien des Herstellers sind möglich. Ebenfalls ist zu beachten, dass der Zustand der Kaufsache zum Zeitpunkt der Übergabe nicht relevant ist, da die Beschaffenheit durch die Garantie für eine bestimmte Zeitdauer garantiert ist. \\ 
Somit lässt sich festhalten, dass die Garantie eine gute Sache für Käufer, jedoch eine risikobehaftete Sache für die Garantiegeber sein kann. Auch für Anbieter von IT-Produkten sollte deshalb Vorsicht bei der Aussprache von Garantien gelten.

 